[Wii_Remote_Image.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii_Remote_Image.jpg "fig:Wii_Remote_Image.jpg")
**Wii遙控器**（**Wii
Remote**，暱稱：Wiimote，[日文](../Page/日文.md "wikilink")：）是[任天堂遊戲主機](../Page/任天堂.md "wikilink")[Wii的主要](../Page/Wii.md "wikilink")[控制器](../Page/遊戲控制器.md "wikilink")（搖桿）。Wii遙控器的外型為棒狀，就如同電視[遙控器一樣](../Page/遙控器.md "wikilink")，可單手操作。除了像一般遙控器可以用按鈕來控制，它還有兩項功能：[指向定位及](../Page/指向裝置.md "wikilink")[動作感應](../Page/動作感應.md "wikilink")。前者就如同[光線槍或](../Page/光線槍.md "wikilink")[滑鼠一般可以控制](../Page/滑鼠.md "wikilink")[螢幕上的](../Page/螢幕.md "wikilink")[游標](../Page/游標.md "wikilink")，後者可偵測[三維空間當中的移動及旋轉](../Page/三維空間.md "wikilink")，結合兩者可以達成所謂的「體感操作」。玩者可以透過移動和指向來與電視螢幕上的虛擬物件產生互動，此外也可藉由連接擴充設備延伸控制器的功能。

Wii遙控器在遊戲軟體當中可以化為[球棒](../Page/球棒.md "wikilink")、指揮棒、鼓棒、釣魚桿、方向盤、[劍](../Page/劍.md "wikilink")、[槍](../Page/槍.md "wikilink")、手術刀、鉗子……等工具，使用者可以揮動、甩動、砍劈、突刺、迴旋、射擊……等各種方式來使用。體感操作的概念在以往的遊戲中已經出現過，但它們通常需要專用的控制器；將體感操作列入標準配備，讓平台上的所有遊戲都能使用指向定位及動作感應，則可說是Wii的創舉。

Wii遙控器在2005年9月17日於[東京電玩展上發表](../Page/東京電玩展.md "wikilink")。由於其獨特的功能以及與傳統遊戲控制器有很大的不同，Wii遙控器在公開後受到許多關注。

## 設計

Wii遙控器的設計並不是基於目前電子遊樂器使用的傳統[控制器](../Page/手柄.md "wikilink")（gamepad），而是一支單手操作的[遙控器](../Page/遙控器.md "wikilink")，而一般不常接觸電玩遊戲的人對於遙控器造型也較為熟悉。遙控器的造型設計十分適合用來指向、揮動，因此能讓動作偵測感應變得更加直覺化，此外也能夠讓非遊戲族群的人士覺得容易使用。

Wii遙控器利用短頻的[藍牙電波與遊戲主機連接](../Page/藍牙.md "wikilink")，最多可同時使用4支Wii遙控器，最遠感應距離為遊戲主機外10公尺（約30英尺）。但是若要精準的使用指向功能，必須在距離[光學感應條](../Page/Wii_Sensor_Bar.md "wikilink")5公尺內使用\[1\]\[2\]。Wii遙控器可適用於左手或右手。Wii遙控器也可以水-{}-平的方式使用，如同「[Family
Computer](../Page/FC游戏机.md "wikilink")」遊樂器的控制器一樣。而在某些遊戲中也可以當作方向盤使用（例如《[狂飆卡車](../Page/狂飆卡車.md "wikilink")》和《[音速小子與秘密的戒指](../Page/音速小子與秘密的戒指.md "wikilink")》）。任天堂也曾經提出玩者雙手各持一支Wii遙控器進行遊戲的概念，可用在例如拳擊等遊戲上（並不是指《[Wii
Sports](../Page/Wii_Sports.md "wikilink")》中的拳擊遊戲）。

因Wii遙控器使用了通用性强的[蓝牙作无线连接部分](../Page/蓝牙.md "wikilink")，所以也可很方便的和电脑连接。电脑里安装[GlovePIE这个软件转换Wii遙控器动作为键盘](../Page/GlovePIE.md "wikilink")、鼠标动作。Wii遙控器能轻松当一个电脑[空中鼠标](../Page/空中鼠标.md "wikilink")，一个[游戏手柄](../Page/游戏手柄.md "wikilink")，或一个[遥控器](../Page/遥控器.md "wikilink")。

### 電力來源

目前的Wii遙控器是使用兩顆AA[乾電池作為電力來源](../Page/乾電池.md "wikilink")，依運用方式不同可提供約30-60小時的使用時間\[3\]。而任天堂官方沒有公佈會提供可重複充電的Wii遙控器。根據一篇任天堂工業設計師藍斯·巴爾（Lance
Barr）的專訪，由於Wii遙控器底部擴充連接插槽的限制，不太可能內建可重複充電的電池\[4\]。雖然說明書上不建議使用充電式電池，但根據任天堂的支援網站，可以使用[鎳氫充電式電池](../Page/镍氢电池.md "wikilink")\[5\]。

## Wii Remote plus

任天堂公佈，於2010年11月11日發表Wii 遙控器加強版，在Wii遙控器內建[Wii
動感強化器](../Page/Wii_動感強化器.md "wikilink")，形狀、大小和售價不變，但尾端增加Wii
Motion plus INSIDE的字樣。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:游戏控制器](../Category/游戏控制器.md "wikilink")
[Category:Wii](../Category/Wii.md "wikilink")
[Category:计算机定点设备](../Category/计算机定点设备.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.